\chapter*{Resumo} \label{chap:Resumo}
A proliferação de dispositivos para a Internet das Coisas e de sensores
distribuídos tem gerado uma crescente procura por interfaces de processamento
de sinal de baixo consumo energético. Em muitas destas aplicações, os sinais
de interesse são esparsos e não periódicos, caracterizando-se por longos períodos de
inatividade. Os conversores analógico-digitais síncronos clássicos são 
inerentemente ineficientes nestes cenários, uma vez que dissipam potência 
dinâmica de forma contínua devido ao relógio global, independentemente da 
atividade do sinal de entrada.

Idealmente, a taxa de amostragem deveria ser adaptada dinamicamente às 
propriedades do sinal, por forma a minimizar o consumo energético associado 
à atividade do relógio. Contudo, a implementação de uma taxa de amostragem 
adaptativa não é direta. Neste contexto, a utilização de um conversor 
analógico-digital assíncrono surge como uma abordagem natural para processar 
sinais não uniformes. Os conversores assíncronos requerem alterações 
arquiteturais que permitam o seu funcionamento correto na ausência de um 
relógio global.

A adoção de controlo assíncrono em arquiteturas Flash é motivada, em 
primeiro lugar, pela necessidade de eliminar o consumo energético associado 
às redes de distribuição de relógio de alta velocidade, melhorando assim a 
eficiência energética do sistema. Para além disso, o funcionamento assíncrono 
oferece benefícios intrínsecos no tratamento da metaestabilidade dos 
comparadores e na redução da latência, tornando esta abordagem 
particularmente atrativa para aplicações orientadas a eventos, em que a 
atividade do sinal varia significativamente ao longo do tempo.

Esta dissertação propõe o projeto e a implementação de um conversor 
analógico-digital Flash assíncrono. Ao eliminar o relógio global, a 
arquitetura proposta alinha o consumo de potência com a atividade do sinal 
de entrada, atingindo teoricamente um consumo energético significativamente 
mais reduzido face às soluções síncronas convencionais.

Adicionalmente, é proposta uma estratégia de calibração
offline, baseada em polarização do substrato (body bias), destinada a
compensar os desvios determinísticos dos limiares de decisão do estágio de
comparação entre os cantos do processo de fabrico (process corners), sem
comprometer o funcionamento de alta velocidade característico da topologia
Flash. O trabalho engloba a análise teórica, o projeto ao nível de
esquemático e a validação do sistema através de co-simulação analógica e de
sinal misto. Comparado com uma referência Flash síncrona da mesma resolução e
tecnologia, com a mesma carga de conversões por segundo, o conversor proposto
consome cerca de um sétimo da potência, poupança que aumenta para sinais
esparsos à medida que o conversor se aproxima do seu piso de repouso.

